\section{Yolov5}

YOLO (You only look once) wurde vom vorherigen Projektteam schon als ein m"oglicher L"osungsansatz verwendet, jedoch verworfen und nicht im Projekt umgesetzt. Sie hatten ein Yolov3-Modell mit eigenen Daten trainiert und hatten relative gute Trainingsergebnisse erreicht. Jedoch waren die Resultate in der Projektumgebung nicht zufriedenstellend und so wurde dieser Ansatz verworfen und es wurde mit Aruco Markern zur Objektdetektion gearbeitet. In hier vorliegenden Projekt wurde die neueste Version von Yolo verwendet, n"amlich Yolov5, welche im Sommer 2020 erschienen ist. Zum Trainieren der Modelle wurde auf Google Colab Pro (https://colab.research.google.com/signup) zur"uckgegriffen. Der Grund daf"ur waren Probleme mit Berechtigungen und Libraries auf den zur Verf"ugung stehenden Alienware Rechner der FH. Weiteres wurde man so unabh"angig vom Ger"at und versperrt so den Rechner nicht f"ur andere Projektteammitglieder. Die Kosten mit ca. 10€ pro Monat halten sich im Rahmen des Budgets und wurde aus eigener Tasche bezahlt.

\subsection{Aufbau}

In diesem Projekt wird Version 5, die von Ultralytics im Juni 2020 auf den Markt gebracht wurde, verwendet, der der aktuell fortschrittlichste verf"ugbare Algorithmus zur Objekterkennung nach dem YOLO Prinzip ist. Es handelt sich um ein neuartiges CNN, das Objekte in Echtzeit mit hoher Genauigkeit erkennt. Bei diesem Ansatz wird ein einziges neuronales Netz verwendet, um das gesamte Bild zu verarbeiten, es dann in Teile zu zerlegen und Begrenzungsrahmen und Wahrscheinlichkeiten f"ur jede Komponente vorherzusagen. Diese Begrenzungsrahmen werden nach der erwarteten Wahrscheinlichkeit gewichtet. Die Methode betrachtet das Bild ``nur einmal`` in dem Sinne, dass sie Vorhersagen nach nur einem Vorw"artspropagationsdurchlauf durch das neuronale Netz macht. Anschließend werden die erkannten Objekte nach einer Nicht-Max-Unterdr"uckung (die sicherstellt, dass der Objekterkennungsalgorithmus jedes Objekt nur einmal identifiziert) geliefert.
Die YOLO-Modellfamilie besteht aus drei architektonischen Hauptbl"ocken: Backbone, Neck und Head (siehe Abbildung \ref{fig:Overview_Yolov5}).\\

Ad YOLOv5 Backbone: Es verwendet CSPDarknet als Backbone f"ur die Merkmalsextraktion aus Bildern, bestehend aus stufen"ubergreifenden Teilnetzen.
Ad YOLOv5 Neck: Es verwendet PANet, um ein Merkmalspyramidennetzwerk zu erzeugen, das die Merkmale aggregiert und zur Vorhersage an Head weiterleitet.
Ad YOLOv5 Head: Schichten, die Vorhersagen aus den Ankerboxen f"ur die Objekterkennung generieren.
Abgesehen davon verwendet YOLOv5 Leaky ReLU und Sigmoid-Aktivierung sowie SGD und ADAM als Optimierungsoptionen. Als Verlustfunktion wird Binary cross-entropy mit logit Verlustfunktion verwendet. Die Abbildungen \ref{fig:Overview_Yolov5} und \ref{fig:Overview_Yolov52} zeigen einen Überblick der Architektur von Yolov5.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/overview_yolo.PNG}
    \caption{\label{fig:Overview_Yolov5}Overview Yolov5.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/overview_yolo2.PNG}
    \caption{\label{fig:Overview_Yolov52}Yolov5 Raster und Bounding Boxen.}
\end{figure}

YOLOv5 ist in vier Modellen erh"altlich, n"amlich s, m, l und x, die jeweils unterschiedliche Erkennungsgenauigkeit und -leistung bieten. Diese Unterschiede sind in der Abbildung \ref{fig:yolov5_arten} gezeigt. Die kleineren sind gut geeignet f"ur Objekterkennung die schnell gehen soll und zugleich auf Ger"at gerechnet wird, die nicht gen"ugend Rechenleistung besitzen. Andererseits sind die Klassifizierungsergebnisse nicht so gut wie bei den gr"oßeren Netzwerken. In diesem Projekt wurde zunächst ein Versuch mit Yolov5s gestartet, aber dann auf Yolov5m gewechselt, da die Qualität der Klassifizierung nicht zufriedenstellend war.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/yolov5_arten.PNG}
    \caption{\label{fig:yolov5_arten}Yolov5 Arten.}
\end{figure}

Zum besseren Vergleich der Performance sind in Abbildung \ref{fig:yolov5_arten_coco}  die Resultate der verschiedene Arten von Yolov5 mit der Verwendung des standardisierten COCO Datensatzes zu sehen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/yolov5_arten_coco.PNG}
    \caption{\label{fig:yolov5_arten_coco}Yolov5 Arten Resultate.}
\end{figure}

Die Abbildung \ref{fig:yolov5_arten_coco_results} zeigt die Ergebnisse der verschiedenen Yolov5 Modelle, die mit dem COCO Datensatz trainiert wurden. Dabei ist zu sehen, das Yolov5s am schlechtesten abschneidet, was zu erwarten war. Je gr"oßer die Grundstruktur ist, desto besser die Ergebnisse. F"ur unsere Zwecke scheint das Yolov5m aufgrund von Performance und Erkennungsgenauigkeit gut zu passen. F"ur eine große Anzahl von weiteren verschiedenen Klassen, w"are es zum "uberdenken mit dem Yolov5l erneut zu trainieren umso besser Erkennungsgenauigkeit zu erreichen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/yolov5_arten_coco_results.PNG}
    \caption{\label{fig:yolov5_arten_coco_results}Yolov5 Trainingsergebnisse.}
\end{figure}

\subsection{Daten}

In diesem Projekt wurde fr"uh entschieden eigene Objekte zu fertigen, welche die Anforderungen erf"ullen. Deswegen musste ein eigener Datensatz mit Trainingsdaten erstellt werden. Yolov5 und Unet verwenden beide einen supervised learning Ansatz. Hierf"ur werden Bilder von den Objekten und dazugeh"orige Lables ben"otigt. Die Labels f"ur Yolov5 bestehen aus einer Bounding Box und der Klasse dazu. Die Notation dazu ist wie folgend: <object-class> <x> <y> <width> <height>.  Mit x y ist der Mittelpunkt der Bounding Box gemeint und die letzten beiden Attribute die Breite und die H"ohe de Bounding Box. Zu jedem aufgenommenen Bild wird ein eigenes .txt-File erstellt was die Bounding Boxen Information bzw. Label enth"alt. Das Labeln der Daten wurden mit der Plattform Roboflow Annotate erledigt. Um den Prozess der Datengenerierung zu beschleunigen, wurde auch die Datenaugmentation "uber die Plattform Roboflow erledigt. Zuerst wurden 360 Foto von den Objekten aufgenommen. Davon waren 10 ca. Bilder nur vom Hintergrund und ca. 15 Bilder mit nur einer Klasse auf dem Bild. Die restlichen Bilder wurden mit jeweils einem Objekt der Klasse Cuboid, Cylinder und Prism aufgenommen. Entsprechend der Data-Augmentation-Einstellungen in Abbildung \ref{fig:data_aug} wurde weitere Bilder erzeugt und somit beinhaltet der Datensatz insgesamt 972 Bilder zum Trainieren. Mit diesen Einstellungen wurden auch verschiedene Lichtverh"altnisse ber"ucksichtigt. Dadurch soll sichergestellt werden, dass das Licht keinen zu starken Einfluss hat.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/data_aug.PNG}
    \caption{\label{fig:data_aug}Daten Augmentation Einstellungen.}
\end{figure}

Weiteres wurde als Hintergrund ein schwarzes Blatt Papier untergelegt, um so einen möglichst hohen Kontrast zu schaffen. Zum Trainieren wurde der Datensatz in drei Teile gesplittet, n"amlich 90|08|02 Prozent (Train/Test/Validation). In Abbildung \ref{fig:data_label} sind Meta-Informationen "uber den verwendeten Datensatz visualisiert. Die Anzahl der Objekte in den Klassen auf den Bildern sind ausgeglichen, nur die Klasse 1 (Cuboid) weist etwas weniger Objekte auf. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/data_label.PNG}
    \caption{\label{fig:data_label}Label der Trainingsdaten.}
\end{figure}

\subsection{Training}

Die Gewichte des Yolo-Modells wurden mittels Google Colab Pro trainiert. Roboflow bietet eine einfache Schnittstelle f"ur Python an, um den Datensatz in die geeignete Ordnerstruktur zu bekommen. Im Notebook Yolov5\_02.ipynb ist der Code enthalten, mit dem das Yolov5-Modell trainiert wurde. Als Konfiguration von Yolov5 wurden die default-Einstellungen "ubernommen. Der letztendliche Befehl dazu lautet:\\

python train.py --img 500 --rect --batch 16 --epochs 500 --data {dataset.location}/data.yaml --cfg ./models/yolov5m.yaml --weights '' --name yolov5s\_results  --cache\\

Damit wurden zwei Setups trainiert -  mit den Namen best\_pro\_500 und last\_pro\_500. Das best\_pro\_500 wurde dann im Projekt verwendet. Das Training daf"ur dauerte bis zu sechs Stunden und wurde "uber Google Colab Pro durchgef"uhrt. Nat"urlich gab es zuvor noch weitere Versuche, um ein optimales Modell zu finden, die zum Teil nicht immer auf Anhieb funktionierten. Diese wurden im Ordner old\_weights gespeichert, werden aber nicht verwendet. 

\subsection{Ergebnisse}

In diesem Teilabschnitt werden die Ergebnisse des Trainingsprozesses der verwendeten Gewichte analysiert. In der Konfusionsmatrix, die mit den Ergebnissen der Trainingsdaten erstellt wurde, ist zu sehen, dass alle Objekte richtig klassifiziert wurden. Einerseits ist das ein sehr gutes Ergebnis, jedoch kann es zu einem Overfitting f"uhren, welches in der Praxis zu Problemen f"uhren k"onnte. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/train_conf.PNG}
    \caption{\label{fig:train_conf}Konfusionsmatrix.}
\end{figure}

In der Abbildung \ref{fig:train_results} sind weitere Ergebnisse des Trainingsprozesses zu sehen. Zu erkennen ist, dass die 500 Epochen etwas "ubertrieben waren und dass 200 Epochen schon gereicht h"atte. Dies h"atte die Trainingszeit drastisch reduziert und ein eventuelles Overfitting vermieden. Laut Precision und Recall h"atten auch 100 Epochen gereicht, um alle Objekte richtig zu klassifizieren. Jedoch spricht da die Kennzahl map@0.5:0.95 dagegen. Dieser Wert gibt jene Objekte an, bei denen sich Yolov5 zu 95\% sicher ist, dass es sich um die jeweilige Klasse handelt. Dort sehen die Ergebnisse erst nach 250 Epochen akzeptabel aus. 


\begin{figure}[H]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/train_results.PNG}
    \caption{\label{fig:train_results}Trainingsergebnisse.}
\end{figure}

In Abbildung \ref{fig:test_pic} sind vier detektierte Bilder aus dem Trainingsdatensatz zu sehen. Es wurden alle Objekte mit einer Sicherheit von 1 erkannt und auch die Bounding Boxen schließen mit den R"andern der Objekte sehr gut ab. Neben diesen Bildern wird auch ein Dataframe mit den Informationen der Objekte von Yolov5 zur"uck geliefert. Dabei gibt es vier verschiedene Formate. Diese lauten: xyxy, xyxyn, xywh und xywhn. Die letzten beiden Formate haben die gleichen Spalten wie die ersten zwei, nur in normalisierter Form, sprich zwischen 0 und 1. Bei der xyxy Notation, werden folgende Spalten ausgegeben: xmin, ymin, xmax, ymax, confidence, class, name. Die ersten vier Koordinaten beziehen sich dabei auf die Eckpunkte der Bounding Box. Confidence gibt in Prozent an, wie sicher sich Yolov5 ist, dass es sich um die jeweilige Klasse handelt. Bei class wird die Klassenzahl und bei name der Name der Klasse zur"uck geliefert. Bei der Notation xywh wird anstelle der Eckpunkte der Bounding Box, der Mittelpunkt der Klasse durch x und y ausgedr"uckt und mit w und h die Breite und die H"ohe der Bounding Box. All diese Informationen wurden anschließend in ein Dataframe zusammengesammelt und anschließend als yolo\_df an den Turmbaualgorithmus (siehe Kapitel \ref{chap:turmbau_aufbau}) geliefert. Damit hat er dieser alle Informationen, die er ben"otigt und kann der Bau bzw. die Simulation beginnen.


\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/test_pic.PNG}
    \caption{\label{fig:test_pic}Resultate aus den Testbildern.}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/yolov5_1.PNG}
    \caption{\label{fig:yolov5_1}Ergebnis in der Anwendung.}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/yolov5_2.PNG}
    \caption{\label{fig:yolov5_2}Ergebnis in der Anwendung 2.}
\end{figure}

In den Abbildungen \ref{fig:yolov5_1} und \ref{fig:yolov5_2} sind zwei Anwendungsf"alle des trainierten Yolov5 zu sehen. Dies wird im Code mittels PyTorch hub geladen. Im ersten Bild funktionierte die Detektierung der Objekte einwandfrei. Yolov5 ist sich bei allen Objekten sehr sicher, dass es die richtige Klasse ist. Auch beim W"urfel, was zum Betonen ist, da die mit diesem Objekt keine Trainingsdaten aufgenommen wurde. Deshalb funktionierte die Detektierung beim zweiten Bild nicht einwandfrei. Es m"ussten weitere Trainingsdaten mit diesem Objekt und als Label die Klasse Cuboid aufgenommen werde, um dies auch richtig zu klassifizieren. Ansonsten sind die Ergebnisse in realer Anwendung "außerst zufriedenstellend und es bewies sich als einsatzf"ahig f"ur unser Projekt. Auch bei etwas anderen Lichtverh"altnissen funktioniert das trainierte Yolov5 sehr gut und bringt passende Ergebnisse zur"uck und erf"ullt somit die Anforderung f"ur PV01. Zum Schluss ist noch zu erw"ahnen, dass eine Schwelle bei der Sicherheit der Klasse eingebaut wurde. Dies bedeutet, dass alle Objekte, bei denen sich Yolov5 nicht zu 0.5 sicher ist, aus dem yolo\_df entfernt werden.
















